\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{cedric}
\usepackage{nouvellesCommandes}
\begin{document}

\def\rep{\par}
\begin{exercice}[Méthode de Newton]
  Soit $f : \R \to \R$ de classe $\Class^1$ telle que 
  \begin{enligneItemize}
    \item $f'$ ne s'annule pas 
    \item $f$ s'annule une seule fois, en $\alpha$.
  \end{enligneItemize}
  Soit $x_0 \in \R$, on note $\Tangente_{0}$ la tangente en $x_0$.  
  \begin{enumerate}
    \item La tangente $\Tangente_{0}$ coupe l'axe des abscisses. 
      \par Calculer l'abscisse $x_1 = g (x_0)$ de l'intersection.
      \rep L'équation de la tangente s'écrit : \quad $y - f(x_0) = f'(x_0) \cdot (x-x_0)$.

      L'intersection avec l'axe des abscisses est donc donnée par : $- f(x_0) = f'(x_0) \cdot (x-x_0)$. 
      Ainsi : \quad $x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}$, \quad soit $g(x_0)$ avec la fonction définie par : \quad $g(x) =  x - \frac{f(x)}{f'(x)}$.
  \end{enumerate}
  Si $x_0 \simeq \alpha$, alors $x_1$ est une estimation encore meilleure. 

  La \textbf{méthode de Newton} définit une suite $(x_n)$ par : \quad $\forall n \ge 0, x_{n + 1 } = g (x_n)$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \important{Exemple :} Quelle est la fonction $g$ pour $f (x) = x^2 - 2$ ? 
      \rep On écrit : \quad $g(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)} = x - \frac{x^2 - 2}{2x} = \frac{1}{2} \cdot \big(x + \frac{2}{x}\big)$.
    \item Trouver les points fixes de $g$. En déduire que si $(x_n)$ converge, c'est vers $\alpha$.
      \rep Résolvons l'équation du point fixe : \quad 
      $g(\ell) = \ell \quad \Leftrightarrow \quad \ell - \frac{f(\ell)}{f'(\ell)} = \ell \quad \Leftrightarrow \quad f(\ell) = 0$.
      D'après les hypothèses, il y a un unique point fixe : \quad $\ell = \alpha$.
    \item On suppose que la fonction $f$ est \important{croissante}, de classe $\Class^2$ et \important{convexe}.
      Montrer que pour tout $x$, on a : \quad $\alpha \le x$.
      \rep On étudie les variations de $g$ en dérivant : 
      $g'(x) = 
      1 - \frac{f'(x)\cdot f'(x)-f(x) \cdot f''(x)}{\big(f'(x)\big)^2} = 
      \frac{f(x) \cdot f''(x)}{\big(f'(x)\big)^2}$.

      Ainsi $g'(x)$ est du signe de $f(x)$, donc du signe de $x-\alpha$.

      La fonction $g$ atteint donc son minimum en $\alpha$, et on trouve bien : $\forall x, g(x) \ge g(\alpha) = \alpha$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
